\section{Thảo luận}

\subsection{Khó khăn gặp phải}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item Dữ liệu gốc chứa nhiều trường dạng danh sách như quốc gia, thể loại, đạo diễn, diễn viên; nếu không tách đúng sẽ rất khó tổng hợp và lọc chéo.
    \item Nhiều phim có \texttt{budget} hoặc \texttt{revenue} bằng 0, làm giảm độ ổn định khi tính ROI và khi diễn giải các biểu đồ tài chính.
    \item Số lượng quốc gia và ngôn ngữ lớn khiến việc chọn mức tổng quát hóa trên dashboard phải cân bằng giữa đầy đủ thông tin và khả năng đọc.
    \item Khi xuất báo cáo PDF, một số biểu đồ tương tác của Streamlit không thể được tái hiện hoàn toàn nếu chỉ dùng hình tĩnh.
\end{itemize}

\subsection{Hạn chế của thiết kế hiện tại}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item Dashboard hiện thiên về phân tích mô tả và khám phá mẫu; nhóm chưa thực hiện kiểm định giả thuyết hoặc mô hình dự báo.
    \item Mốc thời gian trong dữ liệu mới dừng ở năm phát hành, chưa có chuỗi thời gian theo ngày/tháng để phân tích phát hành theo mùa hoặc vòng đời doanh thu.
    \item Một số chỉ số như \texttt{popularity} phụ thuộc vào nguồn dữ liệu ban đầu, nên cần được diễn giải như chỉ báo tương đối thay vì thước đo tuyệt đối.
    \item Báo cáo hiện cần người dùng tự bổ sung screenshot dashboard thực tế để phản ánh đầy đủ phần tương tác.
\end{itemize}

\subsection{Hướng phát triển}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item Bổ sung dữ liệu chuỗi thời gian chi tiết hơn về ngày phát hành, doanh thu theo kỳ hoặc mức tăng trưởng theo giai đoạn.
    \item Mở rộng dashboard cho TV Shows hoặc tách riêng phim điện ảnh và phim truyền hình để so sánh hành vi đầu tư.
    \item Tích hợp các mô hình phân cụm hoặc dự báo để đi từ ``mô tả'' sang ``khuyến nghị''.
    \item Thêm chức năng drill-down sang từng phim, đạo diễn hoặc diễn viên để hỗ trợ phân tích trường hợp cụ thể.
\end{itemize}

\subsection{Kết luận ngắn}
Dashboard đã giúp nhóm chuyển bộ dữ liệu Netflix từ dạng bảng lớn sang một hệ thống trực quan hóa có cấu trúc rõ ràng theo khung What--Why--How. Kết quả nổi bật là nhóm nhận diện được mức tập trung quốc gia/ngôn ngữ, bức tranh chất lượng nội dung, hiệu quả đầu tư không hoàn toàn tuyến tính và vai trò của yếu tố sáng tạo đối với thành công của phim. Đây là nền tảng tốt để mở rộng sang các câu hỏi dự báo và tối ưu hóa danh mục trong các giai đoạn tiếp theo.
